### 254 腓特烈二世的儿子们 康拉德四世

*4 腓特烈二世的儿子 康拉德四世 教皇返回意大利。那里的情况。曼弗雷德作为康拉德代理婚姻的情况。康拉德四世抵达意大利并接管了王国。英诺森四世先将王国的叙任权委托给安茹的查理，然后又委托给一位英国王子。1253 年，参议员布兰卡龙迫使他在罗马复位。 埃德蒙王子被教皇赐予西西里岛。1254年康拉德四世惨死。

当这位占领欧洲长达四十年之久的大帝躺在棺材里时，帝国与教会的斗争似乎已经对其有利，教皇们无限制统治世界的新时代已经来临。

因此，英诺森四世的喜悦是可以理解的，但他的喜悦是如此不虔诚和无限制，以至于他用原始的欢呼来表达这种喜悦。命运似乎要将罗马教廷对意大利的统治权赐予他，而这个老问题是否能在教皇们的意义上得到解决，现在，如果有的话，就等着瞧吧。在腓特烈与阿拉贡的康斯坦莎、耶路撒冷的约兰达和英格兰的伊莎贝拉所生的儿子中，约兰达的儿子、22 岁的康拉德和伊莎贝拉的儿子、12 岁的亨利仍然健在。在他的三个私生子中，撒丁岛的恩齐奥在博洛尼亚的监狱里受尽折磨，被逐出佛罗伦萨的安条克的腓特烈现在在意大利中部，曼弗雷德在阿普利亚。根据遗嘱，1237 年就已在德意志当选国王的康拉德四世成为其父所有王位的继承人，塔兰托王子曼弗雷德作为其代理婚姻统治意大利土地和西西里岛。

英诺森四世急忙从腓特烈的继承人手中夺回了他认为是教会领地的阿普利亚和西西里。他劝说西西里人回到教会的统治下，因为教会为他们提供了自由；劝说日耳曼人支持威廉国王，因为他许诺给威廉国王加冕，同时他到处宣扬十字架，反对无可指责的康拉德。圭尔夫诸城召他前往意大利；他于1251年4月19日离开里昂，对立国王威廉曾在那里与他共庆复活节。这座富裕的贸易城市目送教皇法庭在逗留六年后离开，却没想到五十年后教皇会再次出现在这里举行加冕仪式，然后在罗纳河的同一条河岸上为教皇职位准备了七十年。

经由马赛，英诺森沿着利古里亚海岸前往热那亚。1244 年的逃亡者以帝国胜利者的姿态再次出现在他的故乡，周围一片辉煌。圭尔夫各城市的市民蜂拥而至，迎接他缓缓穿过伦巴第大区，一万五千名僧侣和司铎在米兰城前欢天喜地地迎接他，无数人沿着十英里长的街道组成一条荣誉小巷，迎接教皇的凯旋队伍。圭尔夫共和国向作为教皇的英诺森四世致敬，但他们要求对战争费用进行巨额赔偿，拒绝归还以前的教会财产，并表明他们不愿意用帝国的枷锁换取教会的统治。他们利用与帝国的斗争，在其伟大盟友的帮助下独立于皇帝，教会发现他们也已独立于教皇。就吉贝利的城市和领主而言，他们只是暂时被形势的变化所屈服；皇帝死了，但他的原则还在，强大的领袖奥贝托二世-达-罗马诺三世仍然胜利地维护着这一原则。霍亨斯陶芬皇帝在战斗中唤醒的自由精神岿然不动。教皇再次看到了一个与他离开时不同的意大利，他处处意识到，格列高列和英诺森三世的伟大目标--将半岛置于圣彼得的主教牧杖之下--是无法实现的。

夏天，他途经布雷西亚、曼图亚和费拉拉来到博洛尼亚，不幸的撒丁岛的恩齐奥在地牢里听到了他伟大父亲憎恨的敌人到来时的欢呼声。11 月初，他前往佩鲁贾，但没有冒险前往罗马。虽然一位元老曾紧急召他回去，但他害怕罗马人的激烈反抗，因为皇帝死后，罗马人几乎没有理由再受宠了。教皇了解到，只要他敢在拉特兰露面，罗马人就会向他提出大量要求。他决定在佩鲁贾居住。

与此同时，年轻的塔兰托王子看到自己肩上的担子似乎太重了。曼弗雷德-兰齐亚生于 1232 年，是比安卡-兰齐亚的腓特烈之子，比安卡是皮埃蒙特家族一位美丽高贵的女性。同时代的人称他为私生子，他确实是私生子，只有微弱的理由支持腓特烈赋予他与曼弗雷德母亲的结合以合法性的观点。他已于 1248 年将曼弗雷德嫁给了阿玛迪斯四世伯爵的女儿、寡居的萨丁岛的恩齐奥和腓特烈侯爵的女儿贝娅特丽克丝，他在遗嘱中没有提及其他私生子撒丁岛的恩齐奥和安条克的腓特烈，这证明他承认布兰卡的儿子有权在他的亲生儿子之后继承遗产。大自然赋予了曼弗雷德智慧和美貌，最细致的教育赋予了他礼仪和科学；他同时代的人都说他是个了不起的人，宽宏大量、慷慨、开朗，是个歌手、吟游诗人和天生的国王。他很快就名扬四海。如果教皇希望腓特烈死后，阿普利亚和西西里的城市会立即插上使徒彼得的旗帜，那他就错了。这位伟大皇帝的名字和权力的魔力并没有立即随他而逝去。只有包括卡普亚和那不勒斯在内的几个城市的男爵宣布支持教会，这些城市曾获得教皇颁发的大额特许状。曼弗雷德第一次陷入困境，他向英诺森发出了求和请求，但这位康拉德四世的助理司祭被迫拒绝了要求他接受塔兰托作为教会领地以换取无条件臣服的要求。通过娴熟而迅速的行军，他击败了阿普利亚的叛军，将德意志军队聚集在他的周围，通过骑士般的军功为自己的名字赢得了尊重，并且已经出现了对那不勒斯的威胁。

皇帝死后，曼弗雷德号召他的弟弟康拉德从阿尔卑斯山下来，夺取他的世袭领地西西里。年轻的罗马国王遵循祖先的政治理念和曼弗雷德的号召：他集结了一支军队，在奥格斯堡召开了议会，任命巴伐利亚公爵奥托（他的女儿伊丽莎白是他的妻子）为他的代理人，并于 1251 年 10 月抵达伦巴第，埃泽利诺-达-罗马诺三世和其他吉贝利人在曼弗雷多-罗伯蒂的维罗纳为他举行了隆重的欢迎仪式。在这里和戈伊托，他考察了吉贝尔的势力，吉贝尔的势力仍然足够强大；然后他决定迁往阿普利亚，首先确保他的世袭土地，然后从那里返回意大利北部。罗马涅、翁布里亚和托斯卡纳的联盟阻断了他的陆路，罗马似乎也不愿意承认或支持腓特烈二世的儿子。

康拉德在波拉地区登船，霍恩堡藩侯贝特霍尔德已经带着西西里桨帆船在那里等着他。他于 1252 年 1 月 8 日在西潘托登陆，他的出现立即对男爵和城市产生了影响。康拉德的妒忌打消了曼弗雷德谨慎的态度，他在为弟弟铺平了前往那不勒斯的道路后，将王国的管理权，甚至是他的封地交还给了弟弟。康拉德四世在阿普利亚的生涯短暂而辉煌。他向教皇提出了最有利的和平条件，但教皇以承认或没收西西里为代价，他没有成功，于是他勇敢地用剑证明了自己的权利。他行军穿过阿普利亚和坎帕尼亚；男爵们向他致敬；1252 年年底，卡普亚向他敞开了大门，次年春天，除了那不勒斯，所有城市都承认了他，但他仍大力围攻那不勒斯。

腓特烈的儿子们取得的成功迫使英诺森恢复了他在里昂制定的计划。他意识到教会无法通过自己的手段从霍亨斯陶芬王朝手中夺回西西里，于是决定将这个美丽的王国作为藩属国转让给一位外国王子。他把目光投向了那些希望能找到心甘情愿的王位请求者且资金充裕的国家，他把西西里的王位让给了法国国王的弟弟，安茹的查理；但当时路易的国家行政长官布兰卡王后（她当时不在叙利亚）拒绝了这一提议。于是，他转向了英格兰。当富可敌国的康沃尔的理查德拒绝了他的请求后，他蒙蔽了弟弟亨利国王，让他的次子兰开斯特的驼背埃德蒙（Edmund of Lancaster）收养了一个八岁的孩子。亨利三世只是暂时被自己会从自己的侄子--腓特烈二世和伊莎贝拉的儿子、在那里担任钦命省督的小亨利--手中抢走西西里岛的想法吓住了。

英诺森四世确实不得不赶紧与强大的对手康拉德交战。因为在1253年10月10日，这位国王进入了被征服的那不勒斯。教皇在罗马已经听说了这座城市陷落的消息，他是在10月初从阿西西来到罗马的。怨声载道的罗马人已经多次催促他回国。他们先是命令佩鲁贾市政当局--他们的监护亲属--不再把教皇留在他们身边，然后又威胁阿西西市民用军队把他从城墙上带走。他们大声斥责说，教皇现在就应该来，否则就永远别来。"他们的使者对教皇说："我们感到非常惊讶，您像流浪汉一样四处游荡，一会儿在这里，一会儿在那里，离开了罗马这个使徒的所在地，抛弃了您的羊群--您总有一天要向上帝交待的羊群--任由狼群宰割，除了金钱利益什么也不考虑。教皇不属于阿纳尼或里昂，不属于佩鲁贾或阿西西，而是属于罗马"。一位有权势的人对罗马人说了这番话，他就是安达洛的布兰卡龙，当时罗马的元老。英诺森满怀恐惧和惶恐地来到这里；罗马人冷淡地接待了他；他们喜悦的表情是元老院命令的。布兰卡翁在城外迎接了他，并护送他前往拉特兰，但并没有像在米兰和其他城市那样举行凯旋式的欢迎仪式。就这样，在离开罗马九年多之后，在英诺森四世担任教皇十年之后，教廷于1253年10月回到了罗马，在此期间，罗马人已经有一年没有在自己的城市见到他了。他们一知道教皇就在他们的城墙内，就急不可耐地向他索要钱财和各种赔偿，以至于他不得不请求有权势的元老提供保护。布兰卡龙平息了这场风波，以免与教皇对立，他可能向教皇求情，因为他与这位国王关系友好；他曾派元老院和罗马人民的使者去找他，并在元老宫公开接见了王室使者。康拉德立即利用教皇在场的机会，再次试图求和。但他的代表某人的人--蒙特福特伯爵和萨瓦伯爵--却一无所获；英诺森已经发誓要打垮腓特烈二世的王朝，他带着被触怒的司铎的个人仇恨所特有的无情坚韧追求着自己的目标。来自英格兰的消息鼓舞了他，消息称亨利三世倾向于为他的儿子接受西西里岛的王位。1254 年濯足节的星期四，他宣布开除康拉德和埃泽利诺-达-罗马诺三世的教籍，不久后他离开了不安全的罗马，前往翁布里亚。

在阿西西，他确认了他的使节阿尔伯特颁发给年轻的驼背埃德蒙的西西里封地特许状。英国国王的疑虑被打消了，因为他的侄子、迄今为止的西西里副王小亨利于1253年底在梅尔菲突然去世，他是被康拉德召去的，而在此之前，腓特烈的长子、不幸的亨利的两个小儿子也已经去世。恶意的诽谤将谋杀归咎于康拉德，狡猾的聪明人利用这一点说服英国接受封建主的要求。低能的亨利三世陷入了充满童趣的欢乐之中；他给教皇寄去了他能勒索到的尽可能多的钱，或者给了教皇一封公开信，让他在意大利的银行里随意支取钞票。这正是英诺森所希望的；英格兰要牺牲自己的财富来换取一个画中的王国，教皇的法令赋予了征服西西里以十字军东征的性质。现在，教皇希望康拉德能够很快屈服于教会和英格兰的联合力量；年轻的国王却意外地发烧倒下了，这让英诺森很快后悔并忘记了他与英格兰缔结的条约。

康拉德四世统治着西西里岛和那不勒斯，这是他通过英勇作战夺回的遗产，他已经准备接过父亲与教皇的战火。他通知吉贝尔派，我即将率领两万勇士北上，剿灭叛军，恢复帝国的权力。1254年4月，他写下了这封信，5月21日，他去世了。腓特烈二世的儿子在炎热的意大利南部劳累过度；在他生命的第 26 个年头，他带着满腔的青春活力死在了拉韦洛，哀叹着自己的命运和帝国的不幸，他看到帝国摇摇欲坠。像他的父亲和祖父一样，像整个西西里的霍亨斯陶芬王朝一样，意大利致命的大地吞噬了他。

霍亨斯陶芬家族的突然衰落是一个悲剧性的谜团，偏执的迷信很快就能找到解释的钥匙，真实的历史并没有提供这样的解释，但理性只要洞察其规律，就一定能发现其中的必然性。亨利六世死后，巴巴罗萨家族只剩下腓特烈二世一个孩子作为继承人，而现在，在这位皇帝的众多后代中，也只有康拉德的儿子康拉丁一个两岁的合法后代留在巴伐利亚。出于对曼弗雷德的怀疑，垂死的康拉德任命教皇本人为这个孩子的监护人，并任命霍恩堡藩侯贝特霍尔德侯爵为他在王国的代理婚姻或baliven。

曼弗雷德站在康拉德的灵柩前，就像不久前站在腓特烈二世的灵柩前一样：四年的心血在他面前化为乌有；未来再次变得黑暗和不确定。谁也没有意识到，康拉德四世葬送了意大利一段伟大的历史！
